<resources>
    <string name="app_name">bookApps</string>
    <string name="Open">open</string>
    <string name="Close">close</string>

    <string name="next">NEXT</string>
    <string name="skip">SKIP</string>
    <string name="start">GOT IT</string>

    <string name="slide_1_title">Disusun Oleh</string>
    <string name="slide_1_desc">Tutik Yuliatun, S.Pd</string>

    <string name="slide_2_desc">Mempelajari gempa bumi dengan keilmuan</string>


    <string name="slide_3_desc">Kenali aktivitas gempa bumi dengan aplikasi magma</string>


    <string name="slide_4_desc">Metode SETS memudahkan peserta didik untuk memahami materi tentang kegempaan</string>


    <string name="pengantar">Puji syukur senantiasa penyusun panjatkan atas kehadirat Allah SWT yang telah melimpahkan rahmad, taufiq, dan hidayah-Nya sehingga penyusun dapat menyelesaikan penyusunan E-modul IPA berbasis Science, Environment, Technology and Society (SETS) dengan tema “Pemahaman Konsep dan Kesiapsiagaan Bencana Gempa Bumi”.
        Tujuan pembuatan e-modul ini adalah untuk membantu Guru dalam menyampaikan pembelajaran pada materi Struktur Bumi dan Dinamikanya. Selanjutnya, emodul ini juga diharapkan dapat meningkatkan pemahaman konsep dan kesiapsiagaan bencana gempa bumi peserta didik.
        \n\nE-modul ini dirancang untuk pembelajaran di kelas VII SMP/MTs semester II pada lembaga pendidikan yang telah menerapkan kurikulum 2013. E-modul berbasis SETS ini dipilih untuk meningkatkan pemahaman konsep dan sikap kesiapsiagaan bencana gempa bumi peserta didik berdasar potensi bencana yang terjadi di wilayahnya.
        \n\nE-modul IPA berbasis SETS ini menuntun peserta didik untuk lebih memahami konsep terkait gempa bumi dan kesiapsiagaan bencana serta meningkatkan kesiapsiagaan peserta didik yang meliputi empat aspek; (a) pengetahuan terhadap resiko bencana; (b) sistem peringatan dini; (c) rencana untuk keadaan darurat bencana; dan (d) mobilisasi sumber daya.
        \n\nPenyusun menyadari bahwa e-modul ini jauh dari sempurna. Oleh karena itu, kritik dan saran yang bersifat membangun sangat penyusun harapkan sebagai evaluasi sehingga e-modul ini menjadi lebih baik.
    </string>

    <string name="penyusun">
        Yogyakarta, Maret 2020
        \nPenyusun
    </string>

    <string name="txtST1">
    Tujuan Pembelajaran	:
    \nMelalui kegiatan disuksi, peserta didik dapat
    \n\n1. Menjelaskan pengertian gempa bumi dengan benar
    \n2. Menjelaskan karakteristik lapisan penyusun bumi dengan benar
    \n3. Menjelaskan teori tektonik lempeng dengan benar
    \n4. Menjelaskan jenis pergerakan lempeng bumi dengan benar
    \n5. Membedakan proses terjadinya sesar dengan benar
    \n6. Menjelaskan akibat letak geografis Indonesia terhadap kerentanan bencana gempa bumi dengan benar
    </string>


    <string name="txtST1judul">
        Bacalah teks berikut dengan cermat!
        \n 27 Mei 2006
        \n Gempa Mengepung Yogyakarta
    </string>

    <string name="txtST1gambar1">
    Gambar 1. Kerusakan akibat gempa bumi 27 Mei 2006
    \n Sumber gambar: ernestwidtar.wordpress.com
    </string>

    <string name="txtST1pendahuluan2">
        Liputan6.com, Jakarta – Lepas dini hari di Yogyakarta, Sabtu Wage 27 Mei 2006. Saat jarum jam menunjuk ke angka 05.53 WIB, bumi berguncang hebat. Gempa “hanya” 57 detik, namun dampaknya luar biasa.
    \n “Aku terjatuh dari tempat tidur akibat guncangan dahsyat. Furnitur berjatuhan, puing bangunan mulai ambrol di kamar hotel tempatku berada. Orang-orang berlarian panik, sebagian mengandalkan sprei untuk menutupi tubuh”, kata Brook Weisman-Ross, saksi gempa seperti yang dikutip oleh BBC.Menurut Badan Survei Geologi Amerika Serikat (USGS), magnitudenya 6,3 Skala Richter dalam kedalaman 7,5 km. Gempa terjadi dideket permukaan disepanjang patahan di Lempeng Sunda, sekitar 20 km selatan tenggara Yogyakarta. Gempa tidak sampai memicu terjadinya Tsunami.
	\n\n Akibatnya, rumah-rumah di wilayah selatan rata dengan tanah, memerangkap orang-orang, terjadi trauma pada anak-anak dan lansia yang ada didalamnya. Banyak manusia bergelimpangan dipinggir jalan. Korban terbanyak jatuh diwilayah Bantul. Pada hari terjadinya gempa, setidaknya 3.000 nyawa melayang di seluruh Daerah Istimewa Yogyakarta dari total 6.234 nyawa yang melayang.
	\n\n Gempa susulan memaksa paramedis memindahkan ruang perawatan di halaman, di tengah hujan yang kerap mengguyur. Jaringan listrik dan komunikasi terputus, warga juga kembali ke rumah. Terjadi juga isu tsunami yang dihembuskan pihak tidak bertanggungjawab sehingga mengungsi ke masjid, gereja dan rumah sakit dengan jumah pengungsi mencapai 200.000 orang.
    </string>

    <string name="txtST1pendahuluan3">
        Setelah membaca teks di atas, peserta didik mengetahui bahwa telah terjadi gempa bumi dengan kekuatan 6,3 Skala Richter pada tanggal 27 Mei 2006 di Yogyakarta. Tahukah kamu apa itu gempa bumi? Tuliskan pengertian gempa bumi pada kotak “Aku Tahu” di bawah ini (gunakan fasilitas internet yang ada atau pergilah ke perpustakaan untuk mengisi kotak “Aku Tahu”)
    </string>

    <string name="txtST1pendahuluan4">
        Untuk lebih memahami apa itu gempa bumi, lakukan kegiatan berikut!
    </string>

    <string name="txtST1kutipan1">
        Dikutip dari global.liputan6.com dengan sedikit perubahan.
    </string>


    <string name="txtST1judulpengembangan1">
        Apa itu Gempa Bumi?
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan1ApaItuGempa">
        Ketika membengkokkan ranting secara perlahan, kamu mengetahui bahwa ranting dapat kembali lagi ke bentuk semula. Tetapi ketika kamu mematahkan ranting hingga patah, tanganmu akan merasakan adanya getaran.
        \n\n Kegiatan “Aku Mencoba” yang telah peserta didik lakukan memberi gambaran terjadinya gempa bumi. Gempa bumi terjadi ketika ada pelepasan energi secara tiba-tiba yang menyebabkan tanah berguncang dan bergetar. Pelepasan energi tersebut muncul sebagai akibat dari tumbukan antar lempeng bumi atau pergerakan lempeng bumi. Gempa bumi tidak hanya disebabkan oleh tumbukan lempeng bumi, tetapi juga dapat disebabkan oleh aktivitas gunung api dan adanya reruntuhan bangunan. Kekuatan gempa bumi akibat aktivitas gunung api dan reruntuhan bangunan relatif kecil, sehingga kita akan memutuskan pembahasan mengenai gempa bumi yang disebabkan karena tumbukan antar lempeng bumi.
    </string>

    <string name="txtST1gambar3">
        Gambar 3. Lapisan Bumi
        \n Sumber : Wahono Widodo 2017
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan2ApaItuGempa">
        Inti dalam bumi memiliki jari-jari 1.300 km yang bersifat padat dikelilingi oleh inti luar bumi yang bersifat cair setebal 2.200 km. Lapisan bumi yang paling tebal adalah bagian mantel (selubung bumi). Lapisan di atas mantel bumi adalah karak bumi dengan ketebalan beberapa puluh kilometer dan digunakan sebagai tempat hidup manusia, hewan dan tumbuhan. Bagian permukaan bumi yang berupa cairan membentuk hidrosfer. Atmosfer membentang di atas kerak bumi dan hidrosfer untuk melindungi bumi. Bagian paling luar dari bumi adalah magnetosfer yang membentang ribuan kilometer ke angkasa luar.
	\n\n Energi gempa yang sampai pada permukaan bumi, ternyata berasal dari bagian dalam bumi. Bumi memiliki lapisan-lapisan tertentu dengan masing-masing ciri lapisan yang berbeda. Bagian dalam bumi terdiri dari mantel bumi yang mengelilingi inti bumi. Inti bumi sendiri terdiri dari dua bagian, inti bumi luar dan inti bumi dalam. Sedangkan pada bagian permukaan bumi terdapat kerak bumi yang terdiri dari lempeng benua dan lempeng samudera.
    </string>

    <string name="txtST1gambar4">
        Gambar 4. Lempeng Benua dan Lempeng Samudera
        \n Sumber : Chaisson, 2014
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan3ApaItuGempa">
        Berdasar strukturnya, bumi dibagi menjadi tiga bagian, litosfer, astenosfer dan mesosfer. Lapisan mantel bumi bagian atas bersama-sama dengan kerak bumi membentuk litosfer, yang bisa diartikan sebagai lapisan batuan yang ada pada bumi (lapisan padat pada bumi). Litosfer memiliki suhu yang dingin dan bersifat kaku. Astenosfer berada di bawah litosfer, pada kedalaman kira-kira 700 km. Astenosfer bersifat plastis sehingga memungkinkan litosfer yang berada di atasnya dapat bergerak. Astenosfer mengalir karena adanya aliran konveksi yang terjadi sepanjang waktu. Mesosfer terdiri dari batuan padat (besi dan silikat magnesium). Mesosfer terdiri dari sebagian mantel bumi hingga inti bumi.
    </string>

    <string name="txtST1gambar5">
        Gambar 5. Geometri lapisan bumi
        \n Sumber: Direktorat Vulkanologi dan Mitigasi Bencana
    </string>

    <string name="txtST1gambar7">
        Gambar 7. Pergerakan lempeng benua di dunia. Arah anak panah menunjukkan arah pergerakan lempeng.
        \n Sumber: Wahono Widodo, 2017
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan4ApaItuGempa">
        Aktivitas pergerakan lempeng yang tergambar pada peta di atas dapat menyebabkan lempeng benua saling bertabrakan maupun saling menjauh.
        \n\n Pergerakan lempeng bumi dapat dijelaskan dengan teori tektonik lempeng. Teori tektonik lempeng menjelaskan dinamika bumi yang mengakibatkan adanya jalur pegunungan dan terjadinya gempa bumi. Dalam teori ini, kerak bumi pecah menjadi beberapa bagian kecil yang disebut lempeng kerak bumi. Litosfer yang terdiri dari kerak bumi dan bagian atas mantel bumi dapat bergerak karena berada di atas cairan astenosfer yang plastis. Lempeng kerak bumi dapat terdiri dari lempeng benua dan lempeng samudera atau salah satunya saja.
        \n\n Teori tektonik lempeng didasari oleh teori pergerakan benua (continental drift) dan pemekaran dasar samudera (seafloor spreanding). Menurut Alfred Lothar Wegener (1880-1930), semua benua di dunia pada awalnya adalah bagian yang menjadi satu sebagian daratan sangat luas yang disebut Pangeae. Sekitar 200 juta tahun yang lalu terjadi pergerakan benua sehingga masing-masing benua berada pada posisinya sekarang.
    </string>

    <string name="txtST1gambar8">
        Gambar 8. Pangeae dan perkiraan pergerakan lempeng benua oleh ahli geologi. 200 juta tahun yang lalu (a) benua di bumi menjadi satu daratan besar. Posisi masing-masing benua saat ini ditunjukkan oleh gambar (d).
        \n Sumber: Chaisson, 2014
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan5ApaItuGempa">
        Teori yang dikemukakan oleh Alfred Wegener didukung oleh beberapa fakta seperti adanya persamaan garis kontur pantai di sebelah timur benua Amerika Utara dan Amerika Selatan dengan garis kontur pantai di sebelah barat Eropa dan Afrika. Selain bukti adanya persamaan garis kontur pantai di beberapa benua yang terpisah, penemuan fosil juga menjadi bukti bahwa benua pernah menjadi satu dalam satu daratan. Beberapa penemuan fosil yang ditemukan dibeberapa benua adalah sebagai berikut.
        \n 1. Fosil Cynognathus, yang hidup 240 juta tahun yang lalu ditemukan di benua Amerika Selatan dan Benua Afrika.
        \n 2. Fosil Mesosaurus yang hidup sekitar 260 juta tahun yang lalu ditemukan di benua Amerika Selatan dan benua Afrika. Fosil Mesosaurus berasal dari reptile yang hidup di air tawar dan sungai.
        \n 3. Fosil Lystrosaurus, reptil yang hidup di daratan sekitar 240 juta tahun yang lalu, ditemukan dibenua Afrika, India dan Antartika.
        \n 4. Fosil Glassopteris, tanaman yang hidup 260 juta tahun yang lalu ditemukan di benua Afrika, Amerika Selatan, India, Australia dan Antartika.

        \n\n Alfred Wegener beranggapan bahwa fosil-fosil tersebut tidak mungkin berimigrasi dari satu benua lainnya. Hal ini mendorong Alfred Wegner untuk berpikir bahwa benua-benua tersebut dulu berada dalam satu tempat yang sama, disebut Pangeae. Hanya saja, pada saat itu, teori yang dikemukakan oleh Alfred Wegener tidak dapat menjelaskan bagaimana benua bergerak dan menjauh. Sehingga pada saat itu teori Alfred Wegener ditolak oleh ahli kebumian.
    </string>

    <string name="txtST1gambar9">
        Gambar 9. Persebaran fosil dibeberapa benua
        \n Sumber: maps.unomaha.edu
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan6ApaItuGempa">
        Tahun 1960, seorang ilmuan bernama Harry Hess (1906-1969) mengemukakan teori pemekaran dasar samudera (Seafloor Spreading) dalam tulisannya “Essay in geopoetry describing evidence for seafloor spreading”. Teori pemekaran dasar samudera meganggap bahwa kulit bumi di dasar samudera Atlantik mengalami pemekaran yang diakibatkan oleh gaya tarikan yang digerakkan oleh arus konveksi yang berada dibagian mantel bumi (astenosfer). Akibat pemekaran yang terjadi, magma yang berasal dari astenosfer kemudian naik dan membeku serta membentuk lantai samudera yang baru. Bukti yang memperkuat teori ini adalah ditemukannya rekahan yang memanjang di tengah Samudera Atlantik antara benua Amerika Selatan dan Afrika. Bukti lain dari teori seafloor spreading adalah hasil penelitian usia batuan dasar laut dengan kapal Glomar Challenger (1968) yang mengatakan bahwa usia batuan pada punggung kerak samudera lebih muda daripada usia batuan di dasar kerak samudera. Hal tersebut menunjukkan bahwa batuan di punggung kerak samudera terbentuk sebagai akibat dari seafloor spreading.
    </string>

    <string name="txtST1gambar10">
       Gambar 10. Ilustrasi seafloor spreading
        \n Sumber: Chaisson, 2014
    </string>


    <string name="txtST1judulpengembangan2">
        Apa yang menyebabkan lempeng bumi bergerak?
    </string>

    <string name="txtST1gambar11">
        Gambar 11. Arus konveksi dalam aliran air
        \n Sumber:
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan7ApaSebabLempeng">
        Jika merebus air dengan panci, kamu melihat terjadi perputaran antara air yang berada di bagian bawah dengan air yang berada dibagian atas panci. Mengapa air dapat bergerak demikian? Hal tersebut disebabkan adanya aliran konveksi di dalam air. Konveksi adalah perpindahan panas melalui suatu aliran. Ketika api telah memanaskan air bagian bawah, air panas di bagian bawah panci akan memiliki massa jenis yang lebih kecil, air panas dibagian bawah panci kemudian naik ke permukaan panci. Air dingin yang berada dipermukaan panci memiliki massa jenis yang lebih besar, sehingga air dingin di permukaan panci akan turun ke dasar panci. Kejadian tersebut terus berlangsung selama air dipanaskan
    </string>

    <string name="txtST1gambar12">
        Gambar 12. Ilustrasi arus konveksi di dalam bumi
        \n Sumber: Chaisson, 2014
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan8ApaSebabLempeng">
         Aliran konveksi dalam air yang dipanaskan sama dengan aliran konveksi yang ada di dalam bumi. Inti bumi yang memiliki suhu 60000C memanaskan bagian bawah mantel bumi, sehingga massa jenis bagian bawah mantel bumi berkurang. Massa jenis bagian bawah mantel bumi berkurang menyebabkan bagian mantel tersebut akan bergerak naik ke permukaan mantel bumi. Mantel bumi bagian atas yang memiliki suhu rendah, memiliki massa jenis yang lebih besar sehingga mantel bumi bagian bagian atas akan turun kedasar mantel bumi. Bagian dasar mantel bumi selalu terkena panas yang bersumber dari inti bumi kembali, sehingga proses konveksi berlangsung terus menerus.
    </string>


    <string name="txtST1judulpengembangan3">
          Bagaimana gerakan lempeng bumi?
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan9BagaimanaArah">
        Kamu telah mengetahui bahwa lempeng bumi ternyata dapat bergerak. Apa akibatnya jika lempeng bumi bergerak?
        \n\n1. Divergen
        \nPergerakan divergen terjadi ketika dua lempeng samudera saling menjauh. Pergerakan ini menyebabkan magma dari dalam bumi naik ke atas permukaan, sehingga terbentuk pegunungan tengah samudera. Contohnya adalah pegunungan tengah samudera yang terbentuk di Samudera Atlantik
    </string>

    <string name="txtST1gambar13">
        Gambar 13. Pergerakan Divergen Lempeng Bumi
        \nSumber: mycyberwall.co.za
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan10BagaimanaArah">
        2. Konvergen
        \nKonvergen adalah gerakan saling bertabrakan antara lempeng bumi, yang menyebabkan salah satu lempeng menyusup ke perut bumi (subduksi). Lempeng yang memiliki berat jenis yang lebih besar akan menyusup ke dalam perut bumi
    </string>

    <string name="txtST1gambar14">
        Gambar 14. Pergerakan konvergen lempeng bumi
        \nSumber: ariebasofi.blogspot.co.id
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan11BagaimanaArah">
        Zona subduksi yang terdapat di Samudera Indonesia adalah hasil interaksi antara lempeng Indo-Australia yang bergerak ke utara dengan lempeng Eurasia yang bergerak ke selatan. Subduksi lempeng Indo-Australia dan lempeng Eurasia menghasilkan palung laut yang berhadapan langsung dengan pantai selatan Jawa, di sebut palung Jawa.
    </string>

    <string name="txtST1gambar15">
        Gambar 15. Zona penunjaman (subduksi) di Indonesia
        \nSumber: geomagz.geologi.esdm.go.id
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan12BagaimanaArah">
        Selain gempa bumi, lempeng bumi yang saling bertabrakan juga mengakibatkan terjadinya retakan di daratan yang berupa sesar. Adapun berdasar gaya yang menariknya, sesar dibedakan menjadi tiga, yaitu:
        \n\na. Sesar Normal atau Sesar Turun
        Sesar normal adalah sesar yang terjadi karena salah satu blok sesar relatif turun dibanding sisi lain.
    </string>

    <string name="txtST1gambar16">
        Gambar 16. Sesar normal/sesar turun
        \n Sumber: geomaps.wr.usgs.gov
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan13BagaimanaArah">
        b. Sesar Terbalik atau Sesar Naik
        Sesar terbalik adalah kebalikan dari sesar normal/sesar turun. Sesar terbalik adalah sesar yang terjadi akibat salah satu blok sesar realtif naik disbanding sisi yang lain.
    </string>

    <string name="txtST1gambar17">
        Gambar 17. Sesar terbalik/sesar naik
        \n Sumber: geomaps.wr.usgs.gov
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan14BagaimanaArah">
        c. Sesar Terbalik atau Sesar Naik
        Sesar Geser terjadi karena dua blok bumi yang bergerak saling melewati pada permukaan bumi.
    </string>

    <string name="txtST1gambar18">
        Gambar 18. Sesar geser
        \n Sumber: geomaps.wr.usgs.gov
    </string>

    <string name="txtST1pengembangan15BagaimanaArah">
        c. Transform
        Gerak transform adalah pergerakan lempeng yang bergerak saling berpapasan satu sama lain. Contoh dari gerak transform adalah sesar San Andreas yang berada di California, Amerika Serikat dengan panjang 1300 km.
    </string>

    <string name="txtST1gambar19">
        Gambar 19. Sesar San Andreas
        \n Sumber: geomaps.wr.usgs.gov
    </string>


    <string name="txtST1aplikasi">
        Kamu tentu telah memahami konsep gempa bumi dan penyebabnya. Berdasar isu pada bagian pendahuluan (07-05-2006: Gempa Mengepung Yogyakarta) dan uraian materi mengenai pergerakan lempeng bumi, analisislah penyebab gempa bumi 27 Mei 2016!
        \n\nHubungkan hasil analismu dengan peta pergerakan lempeng dunia berikut (pusatkan perhatianmu pada daerah yang dilingkari merah)!
        \n
    </string>

    <string name="txtST1gambar20">
        Gambar 20. Peta pergerakan lempeng dunia
        \n Sumber: Kusky, 2008
    </string>

    <string name="txtST1aplikasi2">
        Bacalah hasil penelitian M. Irham Nurwidyanto, dkk berikut dengan cermat, kemudian lakukan kegiatan “Aku Menalar” di bawah ini !
    </string>

    <string name="txtST1aplikasi3">
        Telah dilakukan penelitian ini untuk memetakan keberadaan, memperkirakan lokasi dan jenis dari Sesar Opak di daerah pantai Parangtritis dan sekitarnya dengan metode gravity. Penelitian ini dilakukan dengan mengukur nilai medan gravitasi pada daerah yang diperkirakan lokasi Sesar Opak.
        \n\nKeberadaan Sesar Opak memang telah diperkirakan oleh para geologi dan tertuang dalam Peta Geologi Yogyakarta. Namun, sesar ini menjadi lebih popular setelah kejadian gempa bumi di Yogyakarta pada 27 Mei 2006, karena sebagian ahli kebumian (Sulaiman, C. Dkk, 2008, Natawijaya, 2007) beranggapan bahwa gempa tersebut penyebabnya adalah aktifnya kembali Sesar Opak.
        \n\nSesar Opak merupakan sesar yang berada di sekitar Sungai Opak. Sesar Opak merupakan jenis sesar normal atau sesar turun dimana blok barat realif bergerak dan blok timur realtif tetap. Lokasi Sesar Opak dari hasil penelitian ini hamper sama dengan lokasi Sesar Opak yang digambarkan pada peta geologi
    </string>

    <string name="txtST1kutipanaplikasi">
        Dikutip dari Prosiding Pertemuan Ilmiah XXIV HFI Jateng dan DIY, Semarang 10 April 2010 halaman 77-83 dengan sedikit perubahan
    </string>










    <string name="txtST2">
        Tujuan Pembelajaran	:
        \n\n 1. Menjelaskan cara kerja alat ukur kekuatan gempa bumi (seismograf) dengan benar
        \n 2. Membedakan karakteristik gelombang badan dan gelombang permukaan dengan benar

    </string>

    <string name="txtST2pendahuluan1">
        Bacalah teks berikut dengan cermat!
    </string>

    <string name="txtST2gambar38">
        Gambar 38. Zhang Heng (78-139 SM)
        \n Sumber: republika.co.id
    </string>

    <string name="txtST2pendahuluan2">
        Zhang Heng, Sang Penemu Seismograf
	    \n Perjalanan awal pemahaman orang mengenai seismograf tidak terlepas dari kontribusi Zhang Heng (78-139 SM). Zhang Heng menemukan seismograf pada tahun 132 M yang kemudian diberi nama Houfeng Didong Yi. Alat ini digunakan pada tahun 143 di daerah Gansu.
	    \n Wilayah Dinasti Han Timur, sering terjadi gempa bumi. Awalnya mereka mengira gempa bumi adalah akibat marahnya dewa-dewa. Zang Heng berpikiran bahwa gempa bumi adalah semacam bencana alam, lalu berdasarkan pengamatanya terhadap gempa bumi, pada tahun 132, menciptakan “seismoskop”. Alat ini adalah alat pengamat gempa  bumi pertama di dunia. Setelah selesai dibuat, alat ini diletakkan pada punggung di Louyang.
        \n \n Suatu hari di tahun 138 bulan kedua, mulut naga yang menghadap ke barat pada seismoskop ini mengeluarkan bola perunggu yang kemudian jatuh ke atas mulut katak. Hal ini menunjukkan bahwa di daerah barat daya terjadi gempa bumi. Tetapi waktu itu di Louyang sama sekali tidak terasa gempa, sehingga semua orang berkata bahwa seismokop Zhang Heng tidak akurat. Setelah beberapa hari, ada orang melapor dari wilayah tenggara Gansu, di sana beberapa hari yang lalu terjadi gempa yang besar, sehingga publik percaya kepada sismokop Zhang Heng.
    </string>

    <string name="txtST2pendahuluan3">
    Seismoskop buatan Zhang Heng ini merupakan alat pendeteksi gempa bumi pertama di dunia. Seismograf buatannya diakui secara umum dapat ditiru atau dijiplak, melebihi instrumen canggih yang ad pada saat ini
    </string>

    <string name="txtST2gambar39">
        Gambar Sismoskop Zhang Heng
        \n Sumber: kumparan.com
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan1">
        Ketika terjadi gempa bumi, ilmuan dapat mengetahui besarnya kekuatan/energi gempa bumi dengan suatu alat yang disebut seismograf.  Data hasil catatan seismograf dalam bentuk grafik disebut seismograf.
    </string>

    <string name="txtST2gambar22">
        Gambar 22. Seismograf dan Grafik Gelombang Seismik
        Sumber: Kusky, 2008
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan2">
        Seismograf terdiri dari gantungan pemberat dengan pensil diujungnya. Ketika gempa bumi terjadi, pensil akan ikut bergetar dan merekam getaran yang berupa gelombang dalam sebuah kertas. Seismograf kemudian mencatat data berupa grafik gelombang gempa (gelombang seismik). Jika kalian melihat grafik pada gambar di atas, gelombang seismik yang tercatat oleh seismograf terdiri dari empat jenis gelombang, yaitu gelombang primer (gelombang p), gelombang sekunder (gelombang s), gelombang love dan gelombang rayleigh.
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan3GelombangBadan">
        Tahukah kamu apa yang dimaksud dengan gelombang? Gelombang adalah getaran yang merambat. Gelombang seismik yang menjalar ketika terjadi gempa bumi terdiri dari gelombang badan dan gelombang permukaan. Gelombang badan adalah gelombang yang merambat di dalam perut bumi dan efek kerusakannya cukup kecil. Gelombang badan terdiri dari gelombang primer dan gelombang sekunder.
    </string>


    <string name="txtST2gambar27">
        Gambar 27. Perambatan gelombang seismik di dalam bumi
        \n Sumber: Ammon, 2005
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan4">
        1. Gelombang Primer (Gelombang P)
        \n Gelombang primer merupakan gelombang yang merambat di dalam bumi yang memiliki kecepatan rambat paling cepat diantara gelombang seismik lain. Gelombang ini bisa melewati medium padat, cair, maupun gas. Gelombang primer merambat dengan menggetarkan bantuan yang ada di dalam bumi searah dengan arah getran yang dimiliki gelombang primer. Oleh karena itu, gelombang primer digolongkan dalam gelombang longitudinal, yang memeiliki arah getaran dan arah rambatan yang sama.
    </string>

    <string name="txtST2gambar28">
        Gambar 28. Gelombang Primer
        \n Sumber: cyberphysics.co.uk

    </string>

    <string name="txtST2pengembangan5">
        2. Gelombang Sekunder (Gelombang S)
	    \n Gelombang sekunder adalah salah satu gelombang yang memiliki arah getaran tegak lurus dengan arah rambatnya. Oleh karena itu, gelombang sekunder termasuk dalam gelombang transversal. Gelombang ini tidak dapat merambat pada fluida (medium cair), sehingga tidak dapat dideteksi pada inti bumi bagain luar.
    </string>

    <string name="txtST2gambar29">
        Gambar 29. Gelombang Skunder
        Sumber: cyberphysics.co.uk
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan6GelombangPermukaan">
        Ketika gempa bumi terjadi, getaran yang sebagian besar kamu rasakan adalah getaran yang berasal dari gelombang permukaan. Gelombang permukaan adalah gelombang primer dan gelombang sekunder yang telah mencapai permukaan bumi. Gelombang permukaan dapat diandaikan seperti gelombang air yang menjalar di atas permukaan bumi.  Gelombang permukaan memiliki waktu penjalaran lebih lambat daripada gelombang badan. Menurut teori ini, gelombang permukaan lebih berpotensi menimbulkan kerusakan di muka bumi daripada gelombang badan. Gelombang permukaan terdiri atas dua tipe, yaitu Gelombang love dan gelombang Rayleigh.
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan7">
        1. Gelombang Love
	    \n Gelombang love diperkenalkan oleh Augustus Edward Hough Love, matematikawan Inggris pada tahun 1991. Gelombang love memiliki arah getaran yang tegak lurus dengan arah rambatannya. Oleh karena itu, gelombang love merupakan gelombang transversal.
    </string>
    <string name="txtST2gambar30">
        Gambar 30. A. E. H. Love (1863-1940)
        \n Sumber: seismo.barkley.com
    </string>

    <string name="txtST2gambar31">
        Gambar 31. Gelombang Love
        \n Sumber: shakingearth.blogspot.com
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan8">
        2. Gelombang Rayleigh
	    \n Gelombang Rayleigh diperkenalkan oleh Lord Rayleigh, fisikawan Inggris pada tahun 1815. Gerakan dari gelombang Rayleigh adalah groundroll, yaitu tanah memutar ke belakang tetapi secara gelombang memutar ke depan. Ketika terjadi gempa bumi, gelombang Rayleigh terlihat pada permukaan tanah yang bergerak ke atas dan ke bawah. Waktu perambatan gelombang Rayleigh lebih rendah daripada gelombang Love.
    </string>

    <string name="txtST2gambar33a">
        Gambar 33. Lord Rayleigh (1842-1919)
        \n Sumber: nobelprize.com

    </string>
    <string name="txtST2gambar33b">
        Gambar 33. Gelombang Rayleigh
        \n Sumber: id.wordpress.com

    </string>

    <string name="txtST2pengembangan9Materi">
    Peserta didik telah mengetahui perbedaan gelombang badan dan gelombang permukaan. Cobalah untuk memperhatikan kembali gambar gelombang permukaan! Gambar tersebut menunjukkan bahwa amplitudo gelombang permukaan lebih besar daripada gelombang badan. Oleh karena itu, gelombang permukaan lebih banyak kita rasakan ketika terjadi gempa bumi.
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan10">
        Gelombang seismik yang pertama kali dicatat oleh seismograf adalah gelombang primer. Gelombang primer merupakan gelombang longitudinal yang merambat melalui batuan dengan merenggangkan dan merapatkan batuan yang dilaluinya. Gelombang selanjutnya yang terbaca oleh seismograf adalah gelombang sekunder. Gelombang sekunder merambat melalui batuan dengan arah getaran tegak lurus terhadap arah rambatnya, sehingga dapat menaik-turunkan batuan yang dilaluinya. Gelombang primer tercatat lebih dahulu oleh seismograf karena memiliki cepat rambat yang paling cepat diantara gelombang seismik yang lain. Beda waktu antara kedatangan gelombang primer pertama dan gelombang sekunder pertama adalah petunjuk yang penting untuk mengetahui pusat gempa. Suatu titik yang menjadi pusat gempa di dalam bumi disebut hiposenter, sedangkan titik di permukaan bumi yang merupakan refleksi tegak lurus dari hiposentrum disebut episenter.
    </string>

    <string name="txtST2gambar34">
        Gambar 34. Letak episenter dan hiposenter
        \n Sumber: ilmudasar.id
    </string>

    <string name="txtST2gambar35">
        Gambar 35. Grafik gelombang primer dan gelombang sekunder
        \n Sumber: erwinedwar,com
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan11">
        Grafik hasil pencatatan aktivitas gelombang seismik dapat digunakan untuk menentukan episenter gempa bumi. Jika minimal ada tiga status pencatat gempa yang mencatat data, maka ilmuan dapat menentukan letak episentrum gempa bumi. Penentuan letak episentrum dilakukan dengan menggambar lingkaran, dengan status gempa menjadi pusatnya dan jarak episenter sebagai jari-jarinya. Metode tersebut dinamakan metode lingkaran. Metode lingkaran menggunakan data waktu tiba gelombang seismik dari tiga stasiun pencatat gempa.
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan12">
Mengukur kekuatan gempa bumi dapat dilakukan secara kuantitatif maupun kualitatif. Kekuatan gempa bumi (magnitude) yang terekam dalam seismograf dinyatakan dalam skala Richter yang merupakan pendekatan kuantitatif. Skala Richter menunjukkan besarnya energi gempa bumi yang dilepaskan. Semakin tinggi magnitude suatu gempa, maka energi yang dilepaskan juga semakin besar. Dampaknya adalah kerusakan yang ditimbulkan juga semakin besar.

    </string>

    <string name="txtST2gambar36">
        Gambar 36. Penentuan episenter dengan metode lingkaran
        \n Sumber: geofisika.wordpress.com
    </string>

    <string name="txtST2pengembangan13">
Sedangkan pengukuran kekuatan gempa bumi secara kualitatif dinyatakan dengan intensitas. Intensitas gempa bergantung pada lokasi di mana seseorang merasakan getaran gempa bumi. Intensitas gempa bumi adalah besarnya gempa yang ditentukan melaluiobservasi kerusakan suatu bangunan di tempat tertentu. Berdasar tingkat kerusakan, disusunlah Skala Intensitas Modified Marcalli (MMI) yang terdiri dari XII tingkatan.
    </string>


    <string name="txtST2pengembangan14">
        Tabel 3. Perbandingan Skala MMI terhadap Skala Richter
    </string>

    <string name="txtST2gambartabel1">
        Sumber: Kusky, 2008
    </string>


    <string name="txtST2aplikasi">
        Kamu tentu telah memahami bagaimana prinsip kerja seismograf. Cobalah untuk menjawab pertanyaan berikut dengan menerapkan pemahaman yang telah kamu peroleh pada kegiatan pembelajaran sebelumnya!

        \n\n1. Menurutmu, apakah para ilmuwan saat ini dapat menentukan arah sumber gempa bumi? Jika “ya”, bagaimana cara ilmuan menentukan arah sumber gempa bumi?
        \n\n2. Berdasar hasil pengamatan, diperoleh grafik pada seismograf sebagai berikut,
        \n\na. Dapatkah kamu membedakan gelombang P, gelombang S, dan gelombang permukaan pada grafik di atas?
        \n\nb. Berdasar grafik di atas, isilah pernyataan berikut dengan benar!
        \n  1) Gelombang P datang pada interval menit ke … sampai menit ke …
        \n  2) Gelombang S datang pada interval menit ke … sampai menit ke …
        \n  3) Gelombang Permukaan datang pada interval menit ke … sampai menit ke …
        \n\nc. Mengapa gelombang P lebih dulu terekam seismograf daripada  Gelombang S? Jelaskan jawabanmu!
        \n\nd. Mengapa gelombang badan lebih dulu terekam seismograf daripada gelombang permukaan? Jelaskan jawabanmu!
        \n\ne. Berdasar grafik di atas, apakah perbedaan antara amplitudo gelombang badan dengan amplitudo gelombang permukaan? Apa dampak yang ditimbulkan dari perbedaan amplitude tersebut?
    </string>


    <string name="txtST2pemantapan">
        Tokoh Sains
    </string>

    <string name="txtST2pemantapan2Charles">
        CHARLES FRANCIS RICHTER
    </string>

    <string name="txtST2pemantapansumbercharles">
        Sumber : www.quora.com
    </string>

    <string name="txtST2pemantapan3">
        Charles Francis Richter dilahirkan disebuah peternakan di Ohio, Amerika Serikat, pada 26 April 1900. Pada usia relatif muda, 16 tahun, ia bersama ibunya pindah ke Los Angeles, California. Richter menjalani pendidikan seismologi di University of Southern California (1916-1917). Setelah itu ia pindah ke Standford University untuk belajar fisika teori dan lulus tahun 1920.
        \n\nTahun 1928, Richter meraih doctor dari Universitas California Institute of Technology (Caltech). Di Caltech, Richter bersama Beno Guetenberg pada tahun 1935 mengembangkan cara untuk mengukur besaran gempa bumi, yang kemudian dikenal dengan Skala Richter. Skala richter dikembangkan berdasar besarnya amplitudo gempa bumi yang terekam oleh seismograf tipe Wood-Anderson pada jarak tertentu pada jarak tertentu dari sumber gempa. Prinsipnya, besarnya skala magnitude gempa berbanding lurus dengan besar amplitudo dan berbanding terbalik dengan jarak alat ke sumber gempa.
    </string>

    <string name="txtST2pemantapankutipan">
        Disadur dari biografiku.com dengan sedikit perubahan
    </string>



    <string name="txtST2rangkuman">
        1. Seismograf adalah alat yang digunakan untuk mengukur kekuatan gempa secara kuantitatif.
        \n\n2. Data hasil pencatatan gempa bumi oleh seismograf disebut seismogram.
        \n\n3. Menurut arah rambatnya, gelombang dapat dibedakan menjadi gelombang transversal dan gelombang longitudinal.
        \n\n4. Gelombang seismik yang merambat di permukaan bumi terdiri dari gelombang badan dan gelombang permukaan.
        \n\n5. Gelombang badan merambat di dalam bumi. Gelombang permukaan merambat di permukaan bumi dan memiliki energi merusak lebih besar daripada gelombang badan.
        \n\n6. Gelombang badan terdiri dari gelombang primer dan gelombang sekunder. Sedangkan gelombang permukaan terdiri dari gelombang love dan gelombang Rayleigh
        \n\n7. Gelombang primer tergolong gelombang longitudinal, sedangkan gelombang sekunder termasuk gelombang transversal.
        \n\n8. Data datangnya gelombang seismik dapat digunakan untuk menentukan episenter gempa bumi.
        \n\n9. Penentuan episenter dapat dilakukan dengan metode lingkaran.
        \n\n10. Episenter adalah suatu titik di permukaan yang menjadi refleksi tegak lurus dari hiposenter
        \n\n11. Hiposenter adalah suatu titik di dalam bumi yang menjadi fokus/sumber gempa bumi
        \n\n12. Frekuensi adalah banyaknya gelombang yang terjadi tiap satu satuan waktu.
        \n\n13. Cepat rambat gelombang adalah jarak yang ditempuh gelombang setiap satu satuan waktu.
        \n\n14. Amplitudo adalah simpangan terjauh dari titik keseimbangan.
        \n\n15. Gelombang permukaan lebih dirasakan ketika terjadi gempa bumi karena memiliki amplitudo yang lebih besar daripada gelombang badan.
    </string>





    <string name="txtST3tujuan">
        Tujuan Pembelajaran	:
        \nMelalui kegiatan diskusi dan simulasi, peserta didik dapat:
        \n\n1. Menjelaskan akibat gempa bumi bagi masyarakat dan lingkungan dengan benar
        \n2. Menjelaskan pentingnya sistem peringatan dini untuk mendeteksi terjadinya gempa bumi dengan benar
        \n3. Menjelaskan tindakan yang harus dilakukan sebelum, saat dan setelah terjadi gempa bumi dengan benar
        \n4. Menjelaskan tindakan untuk memobilisasi sumber daya dengan benar
        \n5. Merencanakan aktivitas untuk menghadapi keadaan darurat bencana dengan baik
        \n6.  Mensimulasikan tindakan yang harus dilakukan ketika terjadi gempa bumi dengan benar
    </string>


    <string name="txtST3pendahuluan1">
        Bacalah teks berikut dengan cermat!
    </string>

    <string name="txtST3judulPendahuluan">
        Dampak Gempa Bumi 27 Mei 2006
    </string>

    <string name="txtST3pendahuluan2">
        Gempa yang melanda Yogyakarta 27 Mei 2006 pukul 5.54 WIB dengan magnitude 5,9 skala richter dan kedalaman 10 km. Pusat gempa berjarak 15 km di sebelah selatan kota Yogyakarta (tepatnya di Kabupaten Bantul) telah merobohkan lebih dari seratus ribu rumah, dengan data sebagai berikut
    </string>

    <string name="txtST3tabel1">
        Tabel 1. Keruskaan rumah di DIY akibat gempa bumi Bantul 2006
    </string>

    <string name="txtST3tabel2">
        Tabel 2. Jumlah Korban Meninggal
    </string>

    <string name="txtST3kutipan1">
        Dikutip dari: pelajaran dari gempa bumi Yogyakarta 27 Mei 2006, dengan perubahan
    </string>

    <string name="txtST3pendahuluan3">
        Setelah kamu membaca teks berita di atas, dapatkah kamu menganalisis apa saja dampak gempa bumi  bagi masyarakat! Tuliskan jawaban logismu dalam kotak “Aku Tahu” berikut.
    </string>


    <string name="txtST3pengembangan1Pembukaan1">
        Kamu telah mengetahui dampak benca gempa bumi bagi masyarakat. Gempa bumi tidak hanya mengakibatkan kerugian harta benda, tetapi juga korban jiwa. Tetapi, tahukah kamu mengapa di Indonesia sering terjadi bencana gempa bumi? Hubungkan jawabanmu dengan letak geografis Indonesia, lalu tuliskan jawabanmu dalam kotak yang telah disediakan!
    </string>

    <string name="txtST3gambar41">
        Gambar 41. Letak Geografis Indonesia
        \nSumber: mahalindonesia.blogspot.com
    </string>

    <string name="txtST3pengembangan2Pembukaan2">
        Secara geografis, Indonesia terletak diantara tiga lempeng aktif di dunia, yaitu lempeng Eurasia, Indo-Australia dan Pasifik. Letak geografis tersebut menyebabkan Indonesia rentan terhadap bencana geologis, seperti gempa bumi. Gempa bumi di Indonesia merupakan fenomena alam yang dapat terjadi kapanpun sebagai dampak negatiF dari letak geografis Indonesia. Bacalah “Info Sains” berikut untuk lebih memahami kerentanan tanah akibat gempa bumi di daerahmu!
    </string>

    <string name="txtST3pengembangan3Pembukaan3">
        Info Sains
        \n\nNilai Nilai Kerentanan Tanah Akibat Gempa Bumi di Kabupaten Sleman
    </string>

    <string name="txtST3pengembangan4Pembukaan4">
        Pulau Jawa termasuk dalam daerah pertemuan lempeng antara lempeng Eurasia dan lempeng Indo-Australia. Pertemuan lempeng tersebut mengakibatkan Pulau Jawa sangat rentan terhadap gempa bumi. Kerentanan permukaan tanah saat terjadi gempa bumi dapat dijelaskan dengan nilai kerentanan tanah akibat gempa bumi. Wilayah yang memiliki nilai kerentanan tanah akibat gempa bumi tinggi berarti tanah di wilayah tersebut rentan mengalami perubahan dalam bentuk rekahan akibat gempa bumi.
        \n\nMenurut Joko Lelono selaku Kepala Seksi Mitigasi Bencana Badan Penganggulangan Bencana Daerah (BPBD) Kabupaten Sleman dalam pemetaan kajian risiko gempa bumi mengacu pada wilayah yang masuk pada jalur Sesar Opak. Ada tiga kecamatan yang berada di zona merah yaitu 500 meter dari jalur Sesar Opak meliputi Kecamatan Prambanan, Berbah, dan Kalasan.  Dari ketiga kecamatan tersebut kecamatan yang paling rentan adalah kecamatan Berbah. Karena selain masuk jalur sesar opak, kecamatan berbah juga berada pada persentuhan batuan alluvial merapi. Pada Gempa Bumi 2006 silam, Kecamatan Berbah terkena dampak paling parah. Korban jiwa mencapai ribuan dan di Desa Jogotirto, Berbah bangunan hampir rata.
    </string>

    <string name="txtST3kutipan2">
        Diadopsi dari news.harianjogja.com (DIY Tidak Belajar dari Gempa 2006)
    </string>

    <string name="txtST3judulpengembangan1Kesiapsiagaan">
        Kesiapsiagaan Bencana
    </string>

    <string name="txtST3pengembangan5">
        Karena kita hidup daerah rawan benacna gempa bumi, tentu kita harus meningkatkan sikap kesiapsiagaan bencana. Sebenernya apa yang dimaksud dengan kesiapsiagaan bencana?
        \n\nKesiapsiagaan bencana adalah segala tindakan/aktivitas yang bertujuan untuk mempersiapkan diri jika terjadi bencana guna menghindari dan mengurangi jatuhnya korban jiwa dan kerugian harta benda
    </string>

    <string name="txtST3pengembangan6UpayaSebelum">
        Upaya untuk menghindari dan mengurangi jatuhnya korban jiwa dan harta benda dapat dilakukan sebelum, saat dan sesudah gempa bumi terjadi.

        \n\n1. Upaya sebelum gempa bumi
        \n Kamu harus terlebih dahulu mengetahui apa yang disebut dengan gempa bumi dan bagaimana dampaknya. Beberapa hal yang dapat dilakukan sebagai upaya untuk mengurangi resiko gempa bumi adalah sebagai berikut.

        \n\na. Kotak P3K, senter dan makanan adalah hal yang harus ada setiap saat. Pastikan kotak P3K dirumah/sekolahmu memiliki perlengkapan dan obat-obatan yang dapat digunakan dengan baik. Kotak P3K sebaiknya ditempatkan di tempat yang mudah terlihat dan terjangkau, diberi tanda arah yang jelas, berada pada ruang cukup cahaya dan mudah diangkat apabila akan digunakan.
        \n\nb. Letakkan benda-benda berat dan mudah pecah di almari bagian bawah, supaya tidak menimpa peserta didik ketika gempa terjadi.
        \n\nc. Pelajari lingkungan sekitar peserta didik. Jika terjadi gempa bumi, peserta didik sudah harus mengetahui di mana kamu akan berlindung dan jalur evakuasi yang harus peserta didik lalui.
        \n\nd. Bila ada benda yang tergantung, pastikan benda tersebut tergantung dengan kuat dan stabil sehingga tidak berpotensi jatuh ketika gempa bumi terjadi.
        \n\ne. Terapkan teknologi rekayasa bangunan tahap gempa. Merenovasi rumah supaya dapat menahan getaran gempa bumi adalah salah satu cara mengurangi resiko kerugian harta benda dan kematian penghuni rumah.
        \n\nf. Perhatikan sisitem peringatan dini gempa bumi. Sistem peringatan dini merupakan tanda peringatan dan penyebaran informasi akan terjadinya bencana sehingga masyarakat dapat melakukan tindakan untukmengurangi korban jiwa, harta benda dan kerusakan lingkungan.
        \n\ng. Simpan nomor-nomor penting yang dapat dihubungi saat terjadi gempa bumi, seperti tim SAR, pemadam kebakaran, kantor polisi maupun instansi pemerintah lain.
        \n\nh. Selalu berdoa supaya Tuhan menjaga kita dari segala bahaya.

        \n\n\n Sebelum Terjadi Gempa Bumi Kamu Harus

        \n\na. Menyiapkan kotak P3K beserta isinya, senter dan alat pemadam kebakaran. Mempelajari cara memberikan pertolongan pertama pada korban gempa bumi
        \n\nb. Perabotan (almari, cabinet, dll) diatur menempel pada dinding untuk menghindari jatuh, roboh ataupun bergeser ketika terjadi gempa bumi. Benda yang udah terbakar diletakkan dalamwadah yang tidak mudah pecah agar terhindar dari kebakaran.
        \n\nc. Letakkan benda berat di almari bagian bawah, supaya tidak menimpamu ketika terjadi gempa bumi.
        \n\nd. Ketahui di mana kamu akan berlindung dan jalur evakuasi yang arus kamu lalui. Perhatikan letak pintu, lift serta tangga darurat apabila terjadi gempa bumi. Bila ada benda yang tergantung, pastikan benda tersebut tergantung dengan kuat dan stabil sehingga tidak berpotensi jatuh ketika gempa bumi terjadi.
        \n\ne. Perhatikan sistem peringatan dini gempa bumi. Sistem peringatan dini merupakan tanda peringatan dan penyebaran informasi akan terjadinya bencana sehingga masyarakat dapat melakukan tindakan untuk mengurangi korban jiwa, harta benda dan kerusakan lingkungan.
        \n\nf. Simpan nomor-nomor penting yang dapat dihubungi saat terjadi gempa bumi, seperti tim SAR, pemadam kebakaran, kantor polisi maupun instansi pemerintah lain.
        \n\ng. Selalu berdoa supaya Tuhan menjaga kita dari segala bahaya.
        </string>

    <string name="txtST3pengembangan7UpayaSaat">
        2. Upaya saat mengahadapi gempa bumi
        \n\nKetika terjadi gempa bumi, kamu harus mengetahui hal-hal apa saja yang harus kamu lakukan, diantaranya sebagai berikut.

        \n\na. Jika kamu berada di dalam rumah, carilah tempat berlindung. Hindari berdiri di dekat benda yang berpotensi roboh. Lindungi kepalamu dengan benda di sekitarmu, atau minimal dengan t
        \n\nb. Jika kamu berada dalam gedung setelah getaran gempa bumi berhenti. Jangan memakai lift, tetapi gunakan tangga darurat untuk keluar gedung.
        \n\nc. Jika kamu terjebak di dalam lift, tekan semua tombol.
        \n\nd. Jika kamu sedang berkendara, berhenti lalu keluarlah dari kendaraan. Cari ruangan terbuka agar terhindar dari reruntuhan bangunan.
        \n\ne. Jika kamu berada di luar rumah, jauhi bangunan, tiang listrik, pohon maupun benda lain yang berpotensi roboh. Segeralah menuju ke tanah lapang. Jauhi jurang atau lereng curam yang memungkinkan longsor.
        \n\nf.. Menjauh dari kawasan gunung atau pantai. Jika kamu sedang berada di gunung, waspadai bahaya longsor yang diakibatkan oleh gempa bumi. Sedangkan jika kamu berada di daerah pantai, waspadai bahaya tsunami. Jika tanda-tanda tsunami tampak, segeralah mengungsi ke dataran yang lebih tinggi.

        \n\n\n Saat terjadi gempa bumi

        \n\n a. Cari tempat berlindung. Lindungi kepala dengan benda yang ada disekitarmu.
        \n\nb. Jika kamu terjebak dalam lift, pencet semua tombol berhenti, kemuudian keluarlah.
        \n\nc. Jika kamu di dalam gedung, keluarlah dengan tertib setelah gempa bumi berhenti.
        \n\nd. Jika kamu sedang berkendara, berhenti kemudian keluar dari kendaraan.
        \n\ne. Jika kamu berada diluar ruangan, jauhi bangunan, tiang listrik dan benda lain yang berpotensi roboh.
        \n\nf. Menjauh dari kawasan pegunungan yang berpotensi longsor dan dari kawasan pantai yang berpotensi tsunami.
    </string>

    <string name="txtST3pengembangan8UpayaSetelah">
        3. Upaya setelah terjadi gempa bumi
        \n\na. Jika kamu masih berada di dalam ruang, segeralah keluar dengan teratur. Tutup hidung dan mulutmu dengan masker atau kain supaya pernafasnmu tidak terganggu oleh debu reruntuhan bangunan. Jika kamu terjebak di dalam ruangan, gunakan telepon untuk meminta pertolongan. Jika telepon tidak berfungsi, gunakan isyarat lain untuk menandakan bahwa kamu membutuhkan pertolongan, misalnya bunyikan peluit atau pukul benda-benda yang ada di sekitarmu.
        \n\nb. Pastikan tidak ada tabung gas yang bocor dan korsleting arus listrik karena dapat menimbulkan kebakaran. Lebih baik jika kamu segera melepas tabung gas dari regulatornya dan mematikan arus listrik.
        \n\nc. Periksa kondisi dirimu, keluarga dan sekitar, apakah ada yang membutuhkan pertolongan? Berikan pertolongan pertama kepada orang-orang yang mengalami cedera saat terjadi gempa bumi besar.
        \n\nd. Jauhi bangunan yang rusak, karena berpotensi roboh.
        \n\ne. Selalu waspada akan terjadi gempa susulan. Untuk menghindari kepanikan, selalu dengarkan informasi dari instansi resmi pemerintah. Jangan bertindak berdasarkan informasi yang tidak valid.
        \n\nf. Evakuasi. Segeralah menuju ke titik evakuasi terdekat. Titik evakuasi adalah tempat aman untuk berkumpul di saat terjadi bencana.
        \n\ng. Berdoa kepada Tuhan agar senantiasa dilindungi dari marabahaya.

        \n\n\n Setelah Terjadi Gempa Bumi

        \n\na. Keluar ruang dengan teratur.
        \n\nb. Pastikan tidak terjadi kebakaran, kebocoran gas dan korsleting listrik.
        \n\nc. Berikan pertolongan pertama pada orang yang membutuhkan.
        \n\nd. Jauhi bangunan rusak karena berpotensi roboh.
        \n\ne. Dengarkan informasi resmi dari pemerintah. Selalu waspada akan terjadinya gempa bumi susulan!
        \n\nf. Lakukan evakuasi dengan kawalan petugas polisi atau instansi pemerintah.
    </string>


    <string name="txtST3aplikasi">
        Berdasar isu pada bagian pendahuluan, kamu telah mengetahi bahwa gempa bumi pada tanggal 27 Mei 2006 di Yogyakarta telah memakan banyak korban jiwa dan kerugian harta benda.
 
        \n\nMenurutmu, apakah banyaknya korban jiwa dan kerugian harta benda yang diakibatkan gempa bumi 27 Mei 2006 berkaitan dengan kesiapsiagaan bencana masyarakat? Mengapa?
 
        \n\nJika terdapat sebuah pernyataan “ Ketika terjadi gempa bumi pada tanggal 27 Mei 2006, masyarakat belum memiliki kesiapsiagaan dalam menghadapi bencana gempa bumi.” Setujukah kamu dengan pernyataan tersebut? Mengapa?
    </string>


    <string name="txtST3pemantapan">
        Untuk lebih memahami pokok bahasan mengenai gempa bumi dan kesiapsiagaan bencana, lakukanlah kegiatan simulasi di bawah ini. Simulasi adalah kegiatan yang diatur sedimikian rupa sehingga menyerupai keadaan yang sebenarnya. Melakukan simulasi di bawah ini sesuai dengan arahan gurumu!
    </string>

    <string name="txtST3pemantapan2">
        Info Sains
        \n\nAplikasi Info BMKG untuk smartphone
        \nMy Shake, Alat Pendeteksi Dini Gempa Bumi Untuk Smartphone

        \n\n Aplikasi “My Shake”diciptakan berdasarkan pengalaman gempa bumi dan tsunami di Jepang. Dengan memanfaatkan akselerometer yang ada dalam perangkat ponsel pintar, aplikasi ini mengumpulkan data dalam jumlah besar.
    </string>

    <string name="txtST3gambar47">
        Gambar 47. Aplikasi Info BMKG
        \n Sumber: androidpit.es
    </string>

    <string name="txtST3pemantapan3">
        BERKELEY, CALIFORNIA- Ketika gempa bumi mengguncang, setiap detik sangat berarti. Demikian keadaannya lima tahun yang lalu ketika gempa berskala 9 SR memicu gelombang tsunami dahsyat yang menghancurkan Jepang.
 
        \n\n Jejaring seismologi langsung aktif dan mengeluarkan peringatan dini, namun gelombang dahsyat tersebut tetap menewaskan hamper 16.000 orang dan menyebabkan kurang lebih kerugian senilai US$300 milyar (sekitar RP 3.930 trilyun).
 
        \n\n Sejak saat itu para ilmuan telah bekerja untuk memperbaiki sistem deteksi dengan harapan untuk menghasilkan data gempa bumi yang lebih akurat dan memberikan kesempatan orang untuk menghindari dari kawasan yang diperkirakan rawan terhadap bencana.
 
        \n\n Saat ini para peneliti berharap untuk dapat memanfaatkan basis data terpusat yang baru. Teknologi instrumentasi seismologi konvensional telah ada dalam setiap perangkat ponsel pintar dewasa ini.

        \n\n “Gagasannya adalah apabila kita dapat memanfaatkan akselerometer dalam perangkat telepon pintar tersebut maka kita dapat mengumpulkan data dalam jumlah masif. Ini bisa merevolosi cara kita memahami gempa bumi dan efek gempa bumi,” ujar Richard Allen, Direktur Laboratorium Seismologi pada Universitas California di Berkeley.
        \n\n Allen dan timnya telah mengembangkan aplikasi telepon pintar yang disebut “My Shake” yang dirancang untuk memantau data akselero meter yang ada di telepon pintar dan mengirim peringatan ke serever pusat ketika diketahui adanya aktivitas seismik.
        \n\n Ia berujar, akselerometer dalam telepon pintar tidak sensitif instrumentasi konvensional, namun rendahnya tingkat sensitifitas itu bisa dikompensasi oleh karena ketersediaan ponsel pintar tersebut dalam jumlah besar. Data waktu nyata pada telepon pintar tersebut setara dengan lebih banyaknya waktu peringatan.
        \n\n “Jadi jumlah waktu peringatan yang kita bicarakan tentunya tergantung dari posisi anda relatif terhadap gempa bumi yang terjadi. Kita berbicara mngenai detik, puluhan detik, skenario terbaik adalah beberapa menit sebelum terjadinya gempa bumi, secara teori puluhan menit sebelum tsunami mlanda,” ujar Allen
        \n\n Data yang ada di telepon pintar dimaksudkan sebagai pendukung jejearing pemantauan gempa bumi yang ada, menurut Allen, namun ia menambahkan banyak dari kawasan yang paling rentan terhadap gempa bumi dan tsunami yang mematikan tidak dilengkapi oleh sistem peringatan dini yang handal. Di tempat-tempat semacam itu, ujarnya sumber data baru ini terbukti bisa menjadi penemuan baru.
        \n\n “Tidak ada instrumentasi seismik namun ada banyak telepon pintar yang seringkali dapat kita manfaatkan perangkat telepon pintar tersebut untuk memberikan semacam peringatan ke Negara-negara itu.”
        \n\n Aplikasi “My Shake” ini dapat diunduh di situs web labs di myshake.berkely.edu

    </string>

    <string name="txtST3kutipan3">
        Dikutip dari voaindonesia.com dengan sedikit perubahan
    </string>


    <string name="txtst1rangkuman">
        1. Gempa bumi adalah berguncangnya bumi yang disebabkan oleh pergerakan lempeng bumi, aktivitas gunung api atau runtuhnya bangunan.
        \n\n2. Bagian permukaan bumi tersusun atas kerak bumi yang terdiri dari lempeng benua dan lempeng samudera. Mantel bumi yang mengelilingi inti bumi adalah penyusun bagian dalam bumi.
        \n\n3. Berdasar penyusunannya, bumi terdiri atas lapisan litosfer, astenosfer dan mesosfer.
        \n\n4. Litosfer adalah lapisan paling atas bumi yang bersifat kaku. Astenosfer berada di bawah litosfer dan bersifat plastis, sehingga memungkinkan litosfer untuk bergerak. Mesosfer terdiri dari sebagian mantel bumi hingga inti bumi.
        \n\n5. Pergerakan litosfer disebabkan adanya aliran konveksi di dalam atmosfer.
        \n\n6. Teori tektonik lempeng menjelaskan pergerakan lempeng bumi yang mengakibatkan adanya jalur pegunungan dan gempa bumi.
        \n\n7. Teori tektonik lempeng didasari oleh teori pergerakan benua (continental drift) dan teori pemekaran dasar samudera (seafloor spreading)
        \n\n8. Pergerakan lempeng bumi terdiri dari 3 jenis, yaitu konvergen, divergen dan transform.
        \n\n9. Akibat dari pergerakan lempeng bumi adalah terbentuknya sesar/patahan.
        \n\n10. Sesar yang terbentuk diantaranya adalah sesar normal, sesar terbalik dan sesar geser.
        \n\n11. Indonesia terletak dipertemuan tiga lempeng, yaitu lempeng Eurasia, lempeng indo Australia dan lempeng pasifik. Akibatnya, Indonesia menjadi Negara yang rawan bencana geologi.
    </string>


    <string name="txtST1soal1">
        1. Struktur bumi terdiri dari lapisan ….
    </string>
    <string name="txtST1soal2">
        2. Bagian bumi yang ditunjukkan oleh nomor 1 dan 3 adalah ….
    </string>
    <string name="txtST1soal3">
        3.	Perhatikan pernyataan berikut!
        \n(1)	Pergeseran lempeng bumi
        \n(2)	Kegiatan tambang yang berlebihan
        \n(3)	Tumbukan antar lempeng bumi
        \n(4)	Akibat terjadinya banjir bandang
        \n\nPernyataan di atas yang merupakan penyebab terjadinya gempa bumi adalah….
    </string>
    <string name="txtST1soal4">
        4.	Gempa bumi adalah ….
    </string>
    <string name="txtST1soal5">
        5.	Bagian lapisan bumi yang bersifat plastis sehingga menyebabkan lapisan di atasnya bergerak …
    </string>
    <string name="txtST1soal6">
        6.	Pada awalnya, bumi menjadi satu daratan sangat luas yang disebut Pangeae. Teori ini merupakan teori …. Yang dikemukakan oleh Alfred Wegener.
    </string>
    <string name="txtST1soal7">
        7.	Teori seafloor spreading dikemukakan oleh ….
    </string>
    <string name="txtST1soal8">
        8.	Teori tektonik lempeng menjelaskan bahwa ….
    </string>
    <string name="txtST1soal9">
        9.	Perhatikan pernyataan berikut!
        \n(1)	Lempeng bumi bersifat statis
        \n(2)	Lempeng bumi saling bergerak
        \n(3)	Lempeng bumi berada dalam Pangeae
        \n(4)	Lempeng bumi saling bertabrakan satu sama lain
        \n\nAkibat adanya aliran konveksi di dalam perut bumi adalah ….

    </string>
    <string name="txtST1soal10">
        10.	Gambar di atas menjelaskan bahwa pergerakan lempeng bumi disebabkan karena ….
    </string>
    <string name="txtST1soal11">
        11. Jenis peregerakan lempeng yang terjadi pada titik A adalah ….
    </string>
    <string name="txtST1soal12">
        12. Jenis pergerakan lempeng yang terjadi pada titik B adalah ….
    </string>
    <string name="txtST1soal13">
        13. Berdasar peta pergerakan lempeng di atas, gerakan lempeng yang terjadi antara Lempeng Pasifik dengan Lempeng Indo Australia adalah ….
    </string>
    <string name="txtST1soal14">
        14. Gambar sesar di samping termasuk dalam jenis sesar ….
    </string>
    <string name="txtST1soal15">
        15. Akibat negative dari letak geografis Indonesia yang berada di pertemuan tiga lempeng bumi adalah ….
    </string>

    <string name="txtkikdJudulKI">
        Kompetensi Inti
    </string>

    <string name="txtkikdisiKI">
        3.	Memahami pengetahuan (faktual, konseptual, dan prosedural) berdasarkan rasa ingin tahunya tentang ilmu pengetahuan, teknologi, seni, budaya terkait fenomena dan kejadian tampak mata.
        \n4.	Mencoba, mengolah, dan menyaji dalam ranah konkret (menggunakan, mengurai, merangkai, memodifikasi, dan membuat) dan ranah abstrak (menulis, membaca, menghitung, menggambar, dan mengarang) sesuai dengan yang dipelajari di sekolah dan sumber lain yang sama dalam sudut pandang/teori.

    </string>

    <string name="txtkikdJudulKD">
    Kompetensi Dasar
    </string>

    <string name="txtkikdisiKD">
        3.10 Memahami lapisan bumi, gunung api, gempa bumi dan tindakan pengurangan resiko sebelum, pada saat dan pasca bencana sesuai ancaman bencana di daerahnya.
        \n4.10 Mengkomunikasikan upaya pengurangan resiko dan dampak bencana alam serta tindakan penyelamatan diri pada saat terjadi bencana sesuai dengan jenis ancaman bencana di daerahnya.
    </string>

    <string name="txtST2soal1">
        1. Pasangan pernyataan yang benar mengenai hiposenter dan episenter ditunjukkan oleh ….
    </string>

    <string name="txtST2soal2">
        2.	Berikut yang merupakan alat ukur kekuatan gempa secara kuantitatif adalah ….
    </string>
    <string name="txtST2soal3">
        3. Berdasar seismogram di atas, kita mengetahui bahwa getaran gelombang permukaan lebih dirasakan saat terjadi gempa bumi karena ….
    </string>

    <string name="txtST2soal45">
    Perhatikan pernyataan berikut untuk nomor 2 dan 3!
    \n(1)	Memiliki waktu rambat paling cepat diantara gelombang seismik
    \n(2)	Tidak dapat merambat di medium cair
    \n(3)	Dapat merambat di semua medium
    \n(4)	Merupakan gelombang transversal
    </string>


    <string name="txtST2soal4">
        4.	Pernyataan di atas yang termasuk ciri-ciri gelombang primer adalah ….

    </string>
    <string name="txtST2soal5">

        5.	Pernyataan di atas yang termasuk ciri-ciri gelombang sekunder adalah ….
    </string>


    <string name="txtST3soal1">
        1.  Kesiapsiagaan bencana adalah …
    </string>

    <string name="txtST3soal2">
        2.	Berikut adalah dampak gempa bumi bagi masyarakat dan lingkungan, kecuali …
    </string>

    <string name="txtST3soal3">
        3.	Banyaknya korban jiwa dan kerugian harta benda karena bencana gempa bumi disebabkan oleh hal berikut, kecuali…
    </string>

    <string name="txtST3soal4">
        4.	Berikut ini merupakan upaya pengurangan resiko bencana setelah terjadi gempa bumi, kecuali …
    </string>

    <string name="txtST3soal56">
        Perhatikan pernyataan berikut untuk nomor 5 dan 6!
        \n(1)	Berlindung di bawah meja, lindungi kepala dengan benda disekitarmu.
        \n(2)	Memiliki kotak P3K beserta isinya, senter dan alat pemadam kebakaran.
        \n(3)	Menuju ke tanah lapang agar terhindar dari reruntuhan bangunan.
        \n(4)	Menyiapkan nomor telepon penting yang bisa dihubungi jika terjadi bencana.
        \n(5)	Memastikan tidak ada kebocoran gas dan korsleting listrik.
    </string>

    <string name="txtST3soal5">
        \n\n5.	Pernyataan di atas yang merupakan upaya pengurangan resiko bencana sebelum terjadi gempa bumi adalah …
    </string>

    <string name="txtST3soal6">
        6.	Pernyataan di atas  yang merupakan upaya pengurangan resiko bencana ketika terjadi gempa bumi adalah …
    </string>

    <string name="txtST3soal7">
        7.	Instansi pemerintah berikut dapat dimintai pertolongan ketika terjadi bencana gempa bumi, kecuali …
    </string>

    <string name="txtST3soal8">
        8.	Sistem peringatan dini adalah …
    </string>

    <string name="txtST3soal9">
        9.	Peringatan yang  melambangkan daerah tersebut rawan bencana gempa bumi adalah dengan …
    </string>

    <string name="txtST3soal10">
        10.	Salah satu alasan pentingnya menyusun peta jalur evakuasi adalah …
    </string>

<string name="txtdapus">
    Agung Ismiyanto. 2016. Air Mata Korban Gempa Yogyakarta 2006, Menetas Tak Henti-Henti.
    \nDiakses dari jogjatribunnews.com

    \n\nAllaby, Michael. 2009. Earth Science: a scientific history of the solid earth. New York: Facts on file, Inc.

    \n\nChaisson, Eric. 2014 Astronomy Today. San Fransisco: Pearson Educat

    \n\nDesta Mayor Andika Putra, Nugoho Budi Wibowo dan Denny Darmawan. 2014. Indeks Kerentanan Seismik Kabupaten K

    \n\nDirektorat Vulkanologi Mitigasi Bencana Geologi

    \n\nElin Yunita Kristanti. 2015.

    \n\nFerianto Raharjo, Yoyong Afriadi, Ade Lisantono dan FX. Nurwadji Wibowo.

    \n\nKusky, Timothy. 2008. Earthquakes. Plate Tectonics and Earthquake Hazards. New York: Facts On File, Inc.

    \n\nM. Irham Nurwidyanto, Tony Yulianto dan Sugeng Widodo. 2010. Pemetaan Sesar Opak dengan Metode Gravity Studi Kasus Daerah Parangtritis dan Sekitarnya.Semarang: HFI Jateng <![CDATA[&]]> DIY

    \n\n<![CDATA[Trefil, James. 2010. The Sciences. An Integrated Approach. New York: John Wiley & Sons, Inc.]]>

    \n\nWahono Widodo, Fida Rachmawadiarti dan Siti Nurul Hidayati. 2016. Ilmu Pengetahuan Alam untuk SMP/MTs Kelas VII Semester 2. Jakarta: Pusat Kurikulum dan Perbukuan, Balitbang, Kemendikbud.

    \n\nWink. Biografi Charles Francis Richter- Penemu Skala Richter

    \n\nZika Zakiya. 2013. Fauna nan Gelisah Sebelum Gempa Bumi.
    </string>

    <string name="txtglosarium">
        A
        \n<b>Amplitudo</b>
        \nSimpangan terjauh dari titik keseimbangan

        \n\nD
        \n<b>Divergen </b>
        \nPergerakan saling menjauhnya lempeng bumi

        \n\nF
        \n<b>Frekuensi</b>
        \nJumlah getaran/gelombang yang dihasilkan tiap satu satuan waktu

        \n\nG
        \n<b>Gelombang</b>
        \nGetaran yang merambat
        \n<b>Gelombang Longitudinal</b>
        \nGelombang yang arah rambatnya searah dengan arah getarannya
        \n<b>Gelombang Seismik</b>
        \nGetaran yang merambat di dalam akibat perubahan struktur bumi, tekanan maupun tarikan
        \n<b>Gelombang Transversal</b>
        \nGelombang yang arah rambatnya tegak lurus dengan arah getarannya
        \n<b>Gempa Bumi</b>
        \nBerguncangnya bumi disebabkan oleh tumbukan antar lempeng bumi, patahan aktif, aktivitas gunung api atau runtuhan bangunan

        \n\nK
        \n<b>Kesiapsiagaan Bencana</b>
        \nUpaya yang dilaksanakan untuk mengantisipasi kemungkinan terjadinya bencana guna menghindari jatuhnya korban jiwa, kerugian harta benda dan kerusakan lingkungan
        \n<b>Konvergen</b>
        \nGerakan saling bertabrakan lempeng bumi yang menyebabkan satu lempeng bumi menyusup ke perut bumi

        \n\nS
        \n<b>Sesar</b>
        \nRekahan sepanjang blok dari kerak bumi yang telah berpindah secara relatif satu sama lain
        \n<b>Seismograf</b>
        \nAlat yang digunakan untuk mengukur kekuatan gempa bumi
        \n<b>Sistem Peringatan Dini</b>
        \nTanda peringatan dan distribusi informasi akan terjadinya bencana sehingga masyarakat dapat melakukan tindakan yang tepat untuk mengurangi korban jiwa, kerugian harta benda dan kerusakan lingkungan

        \n\nT
        \n<b>Transform</b>
        \nPergerakan lempeng bumi yang bergerak saling berpapasan satu sama lain
    </string>

</resources>
