<resources>
    <string name="app_name">bookApps</string>
    <string name="pengantar">Puji syukur senantiasa penyusun panjatkan atas kehadirat Allah SWT yang telah melimpahkan rahmad, taufiq, dan hidayah-Nya sehingga penyusun dapat menyelesaikan penyusunan E-modul IPA berbasis Science, Environment, Technology and Society (SETS) dengan tema “Pemahaman Konsep dan Kesiapsiagaan Bencana Gempa Bumi”.
        Tujuan pembuatan e-modul ini adalah untuk membantu Guru dalam menyampaikan pembelajaran pada materi Struktur Bumi dan Dinamikanya. Selanjutnya, emodul ini juga diharapkan dapat meningkatkan pemahaman konsep dan kesiapsiagaan bencana gempa bumi peserta didik. E-modul ini dirancang untuk pembelajaran di kelas VII SMP/MTs semester II pada lembaga pendidikan yang telah menerapkan kurikulum 2013. E-modul berbasis SETS ini dipilih untuk meningkatkan pemahaman konsep dan sikap kesiapsiagaan bencana gempa bumi peserta didik berdasar potensi bencana yang terjadi di wilayahnya.
        E-modul IPA berbasis SETS ini menuntun peserta didik untuk lebih memahami konsep terkait gempa bumi dan kesiapsiagaan bencana serta meningkatkan kesiapsiagaan peserta didik yang meliputi empat aspek; (a) pengetahuan terhadap resiko bencana; (b) sistem peringatan dini; (c) rencana untuk keadaan darurat bencana; dan (d) mobilisasi sumber daya. Penyusun menyadari bahwa e-modul ini jauh dari sempurna. Oleh karena itu, kritik dan saran yang bersifat membangun sangat penyusun harapkan sebagai evaluasi sehingga e-modul ini menjadi lebih baik.
        Yogyakarta, Maret 2020
        Penyusun</string>

    <string name="txtst1pendahuluan">
        Liputan6.com, Jakarta – Lepas dini hari di Yogyakarta, Sabtu Wage 27 Mei 2006. Saat jarum jam menunjuk ke angka 05.53 WIB, bumi berguncang hebat. Gempa “hanya” 57 detik, namun dampaknya luar biasa.
    “Aku terjatuh dari tempat tidur akibat guncangan dahsyat. Furnitur berjatuhan, puing bangunan mulai ambrol di kamar hotel tempatku berada. Orang-orang berlarian panik, sebagian mengandalkan sprei untuk menutupi tubuh”, kata Brook Weisman-Ross, saksi gempa seperti yang dikutip oleh BBC.Menurut Badan Survei Geologi Amerika Serikat (USGS), magnitudenya 6,3 Skala Richter dalam kedalaman 7,5 km. Gempa terjadi dideket permukaan disepanjang patahan di Lempeng Sunda, sekitar 20 km selatan tenggara Yogyakarta. Gempa tidak sampai memicu terjadinya Tsunami.
	Akibatnya, rumah-rumah di wilayah selatan rata dengan tanah, memerangkap orang-orang, terjadi trauma pada anak-anak dan lansia yang ada didalamnya. Banyak manusia bergelimpangan dipinggir jalan. Korban terbanyak jatuh diwilayah Bantul. Pada hari terjadinya gempa, setidaknya 3.000 nyawa melayang di seluruh Daerah Istimewa Yogyakarta dari total 6.234 nyawa yang melayang.
	Gempa susulan memaksa paramedis memindahkan ruang perawatan di halaman, di tengah hujan yang kerap mengguyur. Jaringan listrik dan komunikasi terputus, warga juga kembali ke rumah. Terjadi juga isu tsunami yang dihembuskan pihak tidak bertanggungjawab sehingga mengungsi ke masjid, gereja dan rumah sakit dengan jumah pengungsi mencapai 200.000 orang.

    </string>
</resources>
