<resources>
    <string name="app_name">bookApps</string>
    <string name="pengantar">Puji syukur senantiasa penyusun panjatkan atas kehadirat Allah SWT yang telah melimpahkan rahmad, taufiq, dan hidayah-Nya sehingga penyusun dapat menyelesaikan penyusunan E-modul IPA berbasis Science, Environment, Technology and Society (SETS) dengan tema “Pemahaman Konsep dan Kesiapsiagaan Bencana Gempa Bumi”.
        Tujuan pembuatan e-modul ini adalah untuk membantu Guru dalam menyampaikan pembelajaran pada materi Struktur Bumi dan Dinamikanya. Selanjutnya, emodul ini juga diharapkan dapat meningkatkan pemahaman konsep dan kesiapsiagaan bencana gempa bumi peserta didik.
        \n E-modul ini dirancang untuk pembelajaran di kelas VII SMP/MTs semester II pada lembaga pendidikan yang telah menerapkan kurikulum 2013. E-modul berbasis SETS ini dipilih untuk meningkatkan pemahaman konsep dan sikap kesiapsiagaan bencana gempa bumi peserta didik berdasar potensi bencana yang terjadi di wilayahnya.
        E-modul IPA berbasis SETS ini menuntun peserta didik untuk lebih memahami konsep terkait gempa bumi dan kesiapsiagaan bencana serta meningkatkan kesiapsiagaan peserta didik yang meliputi empat aspek; (a) pengetahuan terhadap resiko bencana; (b) sistem peringatan dini; (c) rencana untuk keadaan darurat bencana; dan (d) mobilisasi sumber daya.
        \n Penyusun menyadari bahwa e-modul ini jauh dari sempurna. Oleh karena itu, kritik dan saran yang bersifat membangun sangat penyusun harapkan sebagai evaluasi sehingga e-modul ini menjadi lebih baik.
        \n Yogyakarta, Maret 2020
        \n Penyusun</string>

    <string name="txtst1">
    Tujuan Pembelajaran	:
    \n Melalui kegiatan disuksi, peserta didik dapat
    \n Menjelaskan pengertian gempa bumi dengan benar
    \n Menjelaskan karakteristik lapisan penyusun bumi dengan benar
    \n Menjelaskan teori tektonik lempeng dengan benar
    \n Menjelaskan jenis pergerakan lempeng bumi dengan benar
    \n Membedakan proses terjadinya sesar dengan benar
    \n Menjelaskan akibat letak geografis Indonesia terhadap kerentanan bencana gempa bumi dengan benar
    </string>


    <string name="txtst1pendahuluan2">
        Liputan6.com, Jakarta – Lepas dini hari di Yogyakarta, Sabtu Wage 27 Mei 2006. Saat jarum jam menunjuk ke angka 05.53 WIB, bumi berguncang hebat. Gempa “hanya” 57 detik, namun dampaknya luar biasa.
    \n “Aku terjatuh dari tempat tidur akibat guncangan dahsyat. Furnitur berjatuhan, puing bangunan mulai ambrol di kamar hotel tempatku berada. Orang-orang berlarian panik, sebagian mengandalkan sprei untuk menutupi tubuh”, kata Brook Weisman-Ross, saksi gempa seperti yang dikutip oleh BBC.Menurut Badan Survei Geologi Amerika Serikat (USGS), magnitudenya 6,3 Skala Richter dalam kedalaman 7,5 km. Gempa terjadi dideket permukaan disepanjang patahan di Lempeng Sunda, sekitar 20 km selatan tenggara Yogyakarta. Gempa tidak sampai memicu terjadinya Tsunami.
	\n Akibatnya, rumah-rumah di wilayah selatan rata dengan tanah, memerangkap orang-orang, terjadi trauma pada anak-anak dan lansia yang ada didalamnya. Banyak manusia bergelimpangan dipinggir jalan. Korban terbanyak jatuh diwilayah Bantul. Pada hari terjadinya gempa, setidaknya 3.000 nyawa melayang di seluruh Daerah Istimewa Yogyakarta dari total 6.234 nyawa yang melayang.
	\n Gempa susulan memaksa paramedis memindahkan ruang perawatan di halaman, di tengah hujan yang kerap mengguyur. Jaringan listrik dan komunikasi terputus, warga juga kembali ke rumah. Terjadi juga isu tsunami yang dihembuskan pihak tidak bertanggungjawab sehingga mengungsi ke masjid, gereja dan rumah sakit dengan jumah pengungsi mencapai 200.000 orang.
    \n Dikutip dari global.liputan6.com dengan sedikit perubahan.
    </string>

    <string name="txtst1pendahuluan1">
    Gambar 1. Kerusakan akibat gempa bumi 27 Mei 2006
    \n Sumber gambar: ernestwidtar.wordpress.com
    </string>

    <string name="txtst1pengembangan1">
        Ketika membengkokkan ranting secara perlahan, kamu mengetahui bahwa ranting dapat kembali lagi ke bentuk semula. Tetapi ketika kamu mematahkan ranting hingga patah, tanganmu akan merasakan adanya getaran.
        \n Kegiatan “Aku Mencoba” yang telah peserta didik lakukan memberi gambaran terjadinya gempa bumi. Gempa bumi terjadi ketika ada pelepasan energi secara tiba-tiba yang menyebabkan tanah berguncang dan bergetar. Pelepasan energi tersebut muncul sebagai akibat dari tumbukan antar lempeng bumi atau pergerakan lempeng bumi. Gempa bumi tidak hanya disebabkan oleh tumbukan lempeng bumi, tetapi juga dapat disebabkan oleh aktivitas gunung api dan adanya reruntuhan bangunan. Kekuatan gempa bumi akibat aktivitas gunung api dan reruntuhan bangunan relatif kecil, sehingga kita akan memutuskan pembahasan mengenai gempa bumi yang disebabkan karena tumbukan antar lempeng bumi.
    </string>
    <string name="txtst1pengembangan2">
        Inti dalam bumi memiliki jari-jari 1.300 km yang bersifat padat dikelilingi oleh inti luar bumi yang bersifat cair setebal 2.200 km. Lapisan bumi yang paling tebal adalah bagian mantel (selubung bumi). Lapisan di atas mantel bumi adalah karak bumi dengan ketebalan beberapa puluh kilometer dan digunakan sebagai tempat hidup manusia, hewan dan tumbuhan. Bagian permukaan bumi yang berupa cairan membentuk hidrosfer. Atmosfer membentang di atas kerak bumi dan hidrosfer untuk melindungi bumi. Bagian paling luar dari bumi adalah magnetosfer yang membentang ribuan kilometer ke angkasa luar.
	\n Energi gempa yang sampai pada permukaan bumi, ternyata berasal dari bagian dalam bumi. Bumi memiliki lapisan-lapisan tertentu dengan masing-masing ciri lapisan yang berbeda. Bagian dalam bumi terdiri dari mantel bumi yang mengelilingi inti bumi. Inti bumi sendiri terdiri dari dua bagian, inti bumi luar dan inti bumi dalam. Sedangkan pada bagian permukaan bumi terdapat kerak bumi yang terdiri dari lempeng benua dan lempeng samudera.
    </string>
    <string name="txtst1pengembangan3">
        Berdasar strukturnya, bumi dibagi menjadi tiga bagian, litosfer, astenosfer dan mesosfer. Lapisan mantel bumi bagian atas bersama-sama dengan kerak bumi membentuk litosfer, yang bisa diartikan sebagai lapisan batuan yang ada pada bumi (lapisan padat pada bumi). Litosfer memiliki suhu yang dingin dan bersifat kaku. Astenosfer berada di bawah litosfer, pada kedalaman kira-kira 700 km. Astenosfer bersifat plastis sehingga memungkinkan litosfer yang berada di atasnya dapat bergerak. Astenosfer mengalir karena adanya aliran konveksi yang terjadi sepanjang waktu. Mesosfer terdiri dari batuan padat (besi dan silikat magnesium). Mesosfer terdiri dari sebagian mantel bumi hingga inti bumi.
    </string>
    <string name="txtst1pengembangan4">
    </string>
    <string name="txtst1pengembangan5">
    </string>
    <string name="txtst1pengembangan6">
    </string>
    <string name="txtst1pengembangan7">
    </string>
    <string name="txtst1pengembangan8">
    </string>

    <string name="txtst1rangkuman">
        1. Gempa bumi adalah berguncangnya bumi yang disebabkan oleh pergerakan lempeng bumi, aktivitas gunung api atau runtuhnya bangunan.
        \n 2. Bagian permukaan bumi tersusun atas kerak bumi yang terdiri dari lempeng benua dan lempeng samudera. Mantel bumi yang mengelilingi inti bumi adalah penyusun bagian dalam bumi.
        \n 3. Berdasar penyusunannya, bumi terdiri atas lapisan litosfer, astenosfer dan mesosfer.
        \n 4. Litosfer adalah lapisan paling atas bumi yang bersifat kaku. Astenosfer berada di bawah litosfer dan bersifat plastis, sehingga memungkinkan litosfer untuk bergerak. Mesosfer terdiri dari sebagian mantel bumi hingga inti bumi.
        \n 5. Pergerakan litosfer disebabkan adanya aliran konveksi di dalam atmosfer.
        \n 6. Teori tektonik lempeng menjelaskan pergerakan lempeng bumi yang mengakibatkan adanya jalur pegunungan dan gempa bumi.
        \n 7. Teori tektonik lempeng didasari oleh teori pergerakan benua (continental drift) dan teori pemekaran dasar samudera (seafloor spreading)
        \n 8. Pergerakan lempeng bumi terdiri dari 3 jenis, yaitu konvergen, divergen dan transform.
        \n 9. Akibat dari pergerakan lempeng bumi adalah terbentuknya sesar/patahan.
        \n 10. Sesar yang terbentuk diantaranya adalah sesar normal, sesar terbalik dan sesar geser.
        \n 11. Indonesia terletak dipertemuan tiga lempeng, yaitu lempeng Eurasia, lempeng indo Australia dan lempeng pasifik. Akibatnya, Indonesia menjadi Negara yang rawan bencana geologi.

    </string>

</resources>
